\documentclass[10pt,a4paper,oneside,notitlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks = true,
            linkcolor = Orange,
            urlcolor  = Orange,
            citecolor = Orange,
            anchorcolor = Orange}

\title{Traducción del Ubuntu Touch Q\&A 54}
\author{Josu (@j2g2rp)}
\date{}

\pagestyle{plain}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Noticias y Actualizaciones}

\subsection*{OTA-10}

La OTA 10 está muy cerca de ser publicada pero nos hemos topado con un obstáculo. El problema de FairPhone2 con la cámara se ha solucionado pero como resultado otros dispositivos están experimentando problemas. Vamos a dejar todo funcionando correctamente antes del lanzamiento de la actualización. El problema de la actualización de la cámara a una versión no apropiada también ha sido solucionado. Esto afectó también al canal estable y nos disculpamos por ello. Si alguien está experimentando problemas con ello, por favor, poneros en contacto con Dalton para solucionarlo.

Es un buen momento para mencionar al equipo de control de calidad (QA) donde solucionamos problemas como este. Nuevos miembros son siempre bienvenidos. Quien quiera colaborar puede echar un vistazo a la página de documentación para ver como involucrarse y reportar fallos.
El Fairphone siempre ha tenido las salidas de los auriculares invertidas (parece que nadie se había dado cuenta). Hemos solucionado eso ahora. También hemos cambiado los viejos repositorios de Canonical para Libertine y ahora tenemos nuestra propia instalación. Esto debería funcionar bastante mejor. Quienes quieran utilizarlo necesitarán instalar nuevos contenedores para hacer uso de ello.

Se ha publicado una versión beta del instalador de Ubuntu Touch incluye el canal Edge  e incluye algunas mejoras en la interfaz de usuario. El canal Edge ha alcanzado un punto en el que puede ser utilizado por mucha gente. Esa es la razón por la que lo hemos incluido ahora.
Se puede instalar Edge sin eliminar los datos del dispositivo.

\subsection*{TELEports}

Florian casi tiene una nueva publicación de TELEports. Se disculpa por la espera por la actualización. Había algunos problemas de estabilidad que se tenían que arreglar antes. Con la última versión será posible reenviar. Ahora se mostrarán correctamente los colores, incluyendo los diálogos emergentes. También hay un indicador de conexión en la forma de barra móvil. El tiempo de reconexión será mucho mas rápido. Esta versión debería estar lista al menos en un par de semanas desde ahora.

Se ha publicado por parte del equipo de Telegram una nueva versión de tdlib. Hay muchos cambios en la API pero  nos mantendremos en una versión mas antigua hasta que no hayamos agotado todas las funcionalidades que están en la versión que usamos de tdlib pero que aun no hemos implementado en TELEports.

Telegram desarrolla todo de forma privada y luego lo sube todo en una nueva versión lo que lo hace abrumador. Es sorprendente todos los progresos que están teniendo pero obviamente la forma de trabajo es muy distinta a la que llevamos en esta comunidad.

Están en camino mejoras en las notificaciones y no estamos lejos de una mejora en la presentación de los mensajes no leídos.

\subsection*{Errores}

En nuestro seguimiento de errores hay cerca de 65 elementos sin ninguna etiqueta. Necesitan ser ordenados para ser eliminados si fueron fallos temporales o que ya se han solucionados. En algunos casos, es cuestión de que quien publicó el error responda alguna pregunta. Una buena forma para comenzar a involucrarse con el proyecto es ayudando con esto. Preguntad a Dalton (@UniversalSuperBox) si queréis mas información sobre la manera de comenzar a involucrarse.

Aquí aprovecharon para agradecer la colaboración de los patrocinadores.

\section*{Preguntas}

\subsection*{¿Que fallos serán corregidos por las nuevas versiones de Mir y de Unity8?}

Bien, Libertine y la aceleración de hardware serán los mas tangibles. En resumen, el cambio será sobre habilitar tecnologías que pueden ser usadas para nuevas cosas en el futuro, mas que mejorar las que ya tenemos. Otra vez, a nivel que se pueda ver, el navegador Moprh permitirá trabajar las ventanas emergentes de forma correcta. Habrá grandes desarrollos de estabilidad pero de los que no se ven directamente. Con los cambios nos conectamos a la corriente principal de algunos desarrollos lo que significa poder obtener actualizaciones de forma inmediata y beneficios de las mejoras que desarrollan equipos externos. Indirectamente esto nos libera para invertir tiempo en otros desarrollos.

\subsection*{¿Sería posible crear una animación de apagado?}

Como sabéis, actualmente tan solo se pone la pantalla en oscuro. Importar un fichero SVG en QML sería posible en principio así que la respuesta básica es “Sí”. Unity 8 se detiene antes de que el dispositivo se detenga, de forma que aun habría una ventana en negro desde que Unity 8 se detiene hasta que el dispositivo se apaga así que no podríamos mantener una animación hasta el final como en Lineage.

\subsection*{Migración (portado) y Halium}

No hablamos mucho en los preguntas y respuestas sobre  migraciones de dispositivos pero como recordatorio: Halium es un proyecto colaborativo de varios sistemas operativos. Halium permite a todos ellos ejecutarse en dispositivos Android, también un sitio para discutir sobre la migración de dispositivos.

Android 5.1 y 7.1 tienen soporte por ahora, ningún otro. Así que si tu dispositivo salió con otra versión no es una buena noticia para ti. Los interesados pueden echar un vistazo en halium.org para mas información. Algunos proyectos de migración están incompletos o han sido abandonados así que si algún interesado tiene las habilidades puede tomar uno que le vaya bien para comenzar. También se puede echar un vistazo en su sección de documentación. Muchos proyectos de migración continúan haciendo progresos continuos.

\subsection*{¿Como de fácil sería emular una versión anterior de un núcleo utilizando una versión mas nueva?}

Basicamente esto no es posible. Hay nuevos controladores. Llamadas del sistema y funciones necesitarían mas información que no estaría disponible. Sería genial que existiese una tecnología así pero sería muy complicado de realizar.

Los nuevos núcleos en nuevos dispositivos son una cosa distinta. Dalton mencionó que la Pinetab ya está terminada.  El portátil Pinebook también será genial. El Pinephone nos liberará de las versiones antiguas del núcleo que nos impone las versiones de Android de los dispositivos portados y legados.

\subsection*{¿Será fácil permitir la importación de la configuración de OpenVPN directamente en los ajustes?}

Sería posible realizarlo pero no se ha implementado aun. No hay planes sobre esto pero sería un proyecto interesante. Por supuesto hay blogs en nuestra página sobre realizar la configuración manual de una VPN.

Finalmente un se realiza un reconocimiento  a Nigel quien realiza las versiones escritas de los Q\&A y que las pone accesibles. Muchas gracias por el trabajo que realiza.

\end{document}
